# THE STRUCTURE OF A SCIENTIFIC PAPER
Chapter 4 of <I>Eloquent Science</I> (Schultz 2009)



## 文献情報

Schultz, D. M., 2009: Eloquent Science: A Practical Guide to Becoming a Better Writer, Speaker and Scientist. American Meteorological Society, pp. 29-47.



## 目的

- ゴールを知る

  研究の最終成果物（論文）がどのようなものか理解する

- やるべきことを知る

  論文を書く上で、どのような素材（コンテンツ）が必要なのか理解する

- 論文の書き方を知る



## 読解のためのポイント

### Top heavy
論文などの科学的内容を記した文書は、**節や段落の最初に一番重要なことを書き、その後内容を膨らませていく構造となっている**. これをTop heavyと呼ぶことがある。

この章をざっと眺めてみると、ほぼすべての節、段落が上記の構造となっていることに注意せよ. これに気を付けると、節・段落の冒頭部分を読むだけで、著者の論理の流れを追い、おおまかな内容を把握することが可能となる.  

英語の文章を読む場合、枝葉の部分が気になって、全体の意味を把握するのが困難になることがあるが、Top heavyを意識することで、そのような傾向を軽減することが可能となる. 



## 4. THE STRUCTURE OF A SCIENTIFIC PAPER

この章自体が以下のように構造化されていることに注意せよ. Lead paragraphを読み、後の節の名称を眺めるだけで、この章が全体として何を扱っているのか把握できる. 

Lead paragraph  
Introductry paragraph (はじめに)  
4.1 Parts of a generic scientific document (論文の構成要素)  
4.2 Nonlinear reading (非線形読書)  
4.3 Cove page  (表紙)  
4.4 Abstract (要旨)  
4.5 Keywords (キーワード)  
4.6 Introduction (序論)  
4.7 Literature Synthesis (既往の文献情報の統合）  
4.8 Data and Methods（データと手法）  
4.9 Results（結果）  
4.10 Discussion（考察）  
4.11 Conclusion（結論）  
4.12 Acknowledgements (謝辞)  
4.13 Appendices (付録)  
4.14 References (引用文献)  
4.15 Alternative organization to your manuscript (構成の変更)  



### Lead paragraph

この章全体全体を通して著者が述べたいこと（**論文は適切に構造化されていなければならない**）を述べている.



### Introduction (はじめに)

論文が適切に構造化されていることの有用性。一方、大気科学分野における独特な点（微に入り細を穿つ厳密なルールがあるわけではない）が説明されている.



### 4.1 Parts of a generic scientific document (論文の構成要素)

論文の構成要素がTable 4.1にまとめられている.

**表 4.1** 一般的な論文の構成要素．詳細を記した他の表の番号も記載している．論文を書く際にアスタリスク(\*)記号のついた節は通常番号を付けない．

|                                                |
| :--------------------------------------------- |
| 表紙\* (表4.2)                                 |
| 要旨\* (表4.3)                                 |
| キーワード\*                                   |
| 序論 (表4.4)                                   |
| 文献情報の統合化/研究の背景/既往の研究 (表4.5) |
| データと方法                                   |
| 結果                                           |
| 考察 (表 4.6)                                  |
| 結論/まとめ                                    |
| 謝辞                                           |
| 付録                                           |
| 引用文献                                       |
| 図表                                           |



### 4.2 Nonlinear reading (非線形読書)

非線形読書（文章をはじめからおわりに向かって順番に読むのでなく，書いてある順番とは異なる順番で，重要な個所を自分で選んで読むこと）について説明している．

科学者に限らず，実務にかかわる人は限られた時間を有効活用するため，非線形読書を実践している．



### 4.3 Cover page (表紙)

表4.2に表紙に記載しなければならない項目が列挙されている.



### 4.4 Abstract (要旨)

要旨はタイトル以外に読まれる論文中唯一の箇所であることが多いので、論文の主要な内容が的確に記述されている必要がある。表4.3に要旨に記載しなければならない内容が列挙されている.　

| 表 4.3 要旨に記載する内容　(Day and Gastel 2006, p.53)  |
| :------------------------------------------------------ |
| 1. 主要な目的と研究範囲（論文で扱う内容と扱わない内容） |
| 2. 使用した手法                                         |
| 3. 結果のまとめ                                         |
| 4. 主要な結論                                           |
要旨を書く上で避けるべきことは以下の3つである.
- あいまいな記述
- 未定義の略語と不必要な専門用語の使用
- 図表と文献の引用（要旨は単独で読めるものである必要がある）



### 4.5 Keywords (キーワード)

キーワードを決めるうえでの良い方法として、「他人になったつもりで検索をかけたとき、自分の論文を発見できるかどうか考える」が提案されている.   



### 4.6 Introduction (序論)

序論は論文中で最も読まれる頻度の高い箇所の一つであるので、極めて重要である。良い序論を書くことで、読者に自分の論文の重要性を理解させることが可能となる（読者が重要性が理解できなければその論文は読まれない=評価されない）. 良い序論は下記の3つの条件を満たしている.

1. 系統立てられた研究背景の説明   

   これまでにどのような研究が行われてきて、どのような問題点が残されているのか  

2. 明確な問題設定  

3. 設定された問題への的確な回答  

研究背景を系統立てて説明するためには、次のステップを踏むと上手くいくことが多い.  
1. 読者がよく知っている一般常識をまず述べる  
2. 一般常識と反する未解決の問題（矛盾、誤り、不整合）が存在していることを、読者に理解させる  
3. 未解決の問題を解決するためにどのような取り組みを行ったか述べる  



### 4.7 Literature Synthesis (既往の文献情報の統合）

Literature Synthesis (既往の文献情報の統合)は論文中最も重要な節となり得る。その理由は

- 対象とする研究課題の歴史的・学術的にどのように位置づけられるかを示すこと  

- 研究課題を解決するために良い研究が必要であることを示すこと  

により、論文の存在価値を読者に理解させることができるからである.  

**表4.5 Literature Synthesisの質を決定づける要素**

|分類   |基準                    |
|:-----|:-----------------------|
|範囲|研究テーマと深い関連のある文献を適切に選んでいるか|
|統合 |解決済みの研究課題と未解決の研究課題が明確に区別されているか |
|	|対象とする研究テーマをより高い視点から位置づけているか|
|	| 対象とする研究テーマを研究の歴史的観点から位置づけているか|
|	|対象とする研究課題特有の専門用語の説明が行われているか|
|	|対象とする研究テーマに関した重要な現象が明確に記述されているか|
|	|既往の文献に関する新しい観点を示しているか|
|方法論|この研究における新しい手法とその利点・欠点が説明されているか|
|	|同種の研究テーマにおける概念や理論について説明されているか|
|重要性|実用的な観点から見た研究テーマの重要性|
|	|学術的な観点からみた研究テーマの重要性|
|言い回し|Literature Synthesisが一貫性があり、文献引用によってサポートされた明快な構造となっているか|



#### 論文査読者がよく指摘するLiterature Synthesisにおける問題点

1. 必要以上に狭い範囲か必要以上に広い範囲の文献を引用している

   必要以上に狭い：自分か身内の論文のみ

   必要以上に広い：論文原稿の大半をLiterature Synthesisが占めている場合、必要以上に広い範囲の文献を引用している可能性が高い

2. 事実しか述べていない
   既往の研究結果がどう解釈されるかが説明されていない

3. 対象とする研究テーマ重要性が述べられていない

4. Literature Synthesisが構造化されていない
   単なる用語集のようになっている



### 4.8 Data and Methods（データと手法）

追試が可能である程度に、正確かつ詳細に記述する必要がある.　論文の内容によってはデータと手法はまとめて一つの節にした方が読みやすくなる場合もある.



### 4.9 Results（結果）

結果の節が論文の本体となる。結果の節は必ずしも「結果」という名称でなくてもよいが、研究の結果がその節で述べられていることを明示する必要がある。結果の節で記述される内容のほとんどは、得られたデータに基礎を置く必要がある（基本的にはデータから直接読み取れないことは結果の節には書かない）.

結果の節は、まず実験結果（解析結果）の概要もしくは全体像から書き始める.

研究の過程で行ったすべての実験（解析）内容を記述する必要はない。主張したい内容を述べるために必要不可欠なものを選択せよ. 図表も厳選せよ.

**注意: 不都合なデータは出さなくてよいと言っているのではない**。 著者は、否定的な結果についても短くてよいから言及しておくことが望ましいと考えている.



### 4.10 Discussion（考察）

考察の節では,
- 結果に関する異なる視点からの解釈
- 残された課題
- 推論
- 研究結果をより高い視点みた場合どのように位置づけられるか
- 得られた結果から予想されること

を述べて、得られた結果を膨らませるような議論を行う.



### 4.11 Conclusion（結論）

非線形読書を行う人は最初の方に結論の節を読むので、結論を書く際には特別注意する必要がある。フィンランド気象研究所のGil Lppelmeirは「結論の部分を読むことでどんな知見が得られるのか（研究のまとめ）と、読者をどの方向に導いてくれるのか（今後の研究課題）が知りたいのだ」と述べている.

しばしば、結論の節で論文の他の箇所の記述が一字一句同じに繰り返されていることがある（**コピペはやってはいけない**）。このようなことを避けるためには、論文における主要な内容を記述した重要な文をいくつか選び、それらの文を、文章の流れに気を付けながら言葉遣いを変えて書き直すと良い.

単に実験条件をより複雑にしたり、実験回数を増やせば残された課題が解決されるなどと安直に書くのではなく、
- 試行可能な仮説

- あなたが回答を得たい疑問点

- 今回の研究成果をもし仮に前もって知っていたとしたらどのような手法をためすか

について書くと良い.



### 4.12 Acknowledgements (謝辞)

謝辞に書く内容については表4.7にまとめてある。
|表4.7　謝辞に記載する内容  |
|:--|
|論文の査読者|
|重要なコメントをした編集者|
|研究に関連した手法や技法に関してアドバイスをしてくれた人|
|研究費の提供元と研究費番号|
|データの提供元（どこからどのデータを入手したか）|
|ソフトウェアの提供元（商用のものは含めない）|
|免責事項|



### 4.13 Appendices (付録)

付録には、
- 論文中の内容の解説
- 理論
- 数式の導出

などで、本文中に収まらないくらい長い記述となってしまうものを記載する (補足的な図表も付録に記載する).



### 4.14 References (引用文献)

学術雑誌ごと引用文献リストの書式は指定されているので、それに従うこと.



### 4.15 Alternative organization to your manuscript (構成の変更)

原稿を読む際に、前に参照した図表を何度も再び参照したり、いくつか先の番号の図表を参照することが頻繁に繰り返される場合、文章構成を見直す必要がある.